\chapter{Výsledky studentské práce}

Tato část se zabývá prezentováním výstupů práce na vývojovém kitu.  V základu se jedná o kit STEMLAM 125-14(původně Red Pitaya) , který je prodáván jako open-source RF měřící systém(open-source z hlediska SW, podrobné schéma ani výrobní data nejsou dostupná). Kit je dodáván s distribucí Ubuntu 16.04 LTS. Mezi jeho parametry patří:
\begin{itemize}
    \item dvoujádrový ARM Cortex A9 
    \item Zynq 7010 SOC Xilinx Zynq 7010 SOC
    \item 512MB RAM
    \item 1Gbit Ethernet
     \item rozšiřující konektor
     \begin{itemize}
         \item 16 digital IO
         \item 4 analogové vstupy
         \item 12bit 100kS/s ADC
     \end{itemize}
     \end{itemize}
 
 Kit je dostatečně podobný  SOM-u který bude použit při výrobě, tudíž na něm lze ověřit koncepty pro komunikaci s PHpix chipem. Do expanzního konektoru je osazen modul pro připojení jedné šupiny. Modul obsahuje USB uart který je přístupný z FPGA bez nutnosti zasahovat do procesorového systému, místo pro vysokonapěťový zdroj, který je prozatím neosazen. Dále jsou zde převodníky logických úrovní mezi FPGA(3.3V) a Phpix(1.8V). Pro měření spotřeby šupiny je přítomen diferenciální zesilovač, který snímá úbytek napětí na rezistoru.
 
 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{data/pitaya}
    \caption{Red pitaya s modulem pro PHpix modul}
    \label{fig:pitaya}
\end{figure}

\section{Fyzická vrstva}

Komunikační rozhraní je označováno jako  SPI kompatibilní v módu CPOL =1 a CPHA =1 ( hodinový signál je v idle v log. 1 a data se čtou s vzestupnou hranu).  Přesto obsahují některé nestandardní sekvence, jako například systém resetu.  Z tohoto důvodu je nejjednodušší napsat rozhraní od základu. PHpix pracuje ve dvou stavech. První je stav komunikace, kdy neprobíhá měření a čip načítá konfiguraci/odesílá výsledky. Jako první odeslaný bit je MSB Global Config registru. Když se celý odešle(104b) následuje MSB 31. channel config registru. Poté co se odešle všech 32 Channel Config registrů je možné přejít do stavu měření. v tomto stavu je chip select v '1' a slouží jako závěrka jejíž čas lze variabilně měnit. Poté se znovu přejde do stavu komunikace, čímž je umožněno vyčíst naměřené výsledky. Speciálním stavem je stav resetu. Ten nastává když je zárověn SCK v '0' a CS v '1' po dobu minimálně 50 ns. V tomto stavu se registry čítače inicializují hodnotou 0x1FFF.

Aby bylo možno minimalizovat množství nutných tažených cest, jsou PHpix čipy pospojovány daisy-chain(sériově se společným chip select signálem).  Moduly jsou tomu přizpůsobené a obsahují redriver pro vracející se data do FPGA.

Samotný proces komunikace s PHpix řídí stavový automat  jehož funkcí je vyčíst připravená data z BRAM, odeslat je a uložit příchozí. Blokový diagram naznačuje jeho funkčnost.

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{data/fsm}
    \caption{Stavový automat pro PHpix komunikaci}
    \label{fig:fsm}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item IDLE: výchozí stav po resetu. Výstup je v klidovém stavu a všechny čítače vynulovány. Po nastavení bitu 'run' přechází do stavu STARTUP
    
    \item STARTUP:  odešle se posloupnost pro SCK a nCS, čimž se inicializuje PHpix. Následuje přechod do stavu TX.
    
    \item TX:  stav je rozdělen na dva podstavy: TX\_LOW(vyrobí náběžnou hranu) a TX\_HIGH(nastaví data na výstup).
                Dále se ve stavu TX\_HIGH inkrementuje počítadlo vyslaného bitu(tx\_count). Toto počítadlo je adresa paměti(v tomto případě 16 bit ale může být libovolná) rozšiřena o 3 spodní bity. Jelikož BRAM ze které jsou čteny data ma šířku 8 bitů, můžeme bity 18 až 3 použít na adresování slova  a bity 2 až 0 na subadresování jednotlivých bitů.  Po odeslání  C\_TX\_BITS přechod do stavu SHUTTER.
                
    \item SHUTTER:  SCK  i nCS se nastaví do log 1 a tím se aktivuje LFSR čítač. V tomto stavu je třeba vyčkat po zadanou dobu, poté přechod do stavu RX.
    
    \item RX: obdobně jato TX. Obsahuje  2 podstavy, s rozdílem že v RX\_LOW se ukládají data a RX\_HIGH pouze neguje SCK. Po Přijetí všech dat přechod do IDLE.
\end{itemize}

V simulaci na obr. \ref{fig:fsm1} a \ref{fig:fsm2} je znázorněn časový průběh komunikace pro data o délce závěrky 10 CLK. Červeně jsou zobrazeny signály pro komunikaci s PHpix. 

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{data/simfsm}
    \caption{Simulace vysílací části}
    \label{fig:fsm1}
\end{figure}

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{data/simfsm2}
    \caption{Simulace příjmací části}
    \label{fig:fsm2}
\end{figure}

\section{Propojení fyzické vrstvy a ARM procesoru}
Fyzická vrstva má na starosti komunikaci s PHpix chipama a ukládání/čtení z lokální paměti. Dalším krokem je přenesení dat a řídicích signálů do hlavního procesoru. Tuto funkcionalitu zajišťuje blok PHpix\_interface.  Procesorový systém komunikuje s periférií pomocí AXI(Advanced eXtensible Interface) sběrnice. Jedná se o paralelní vysokorychlostní sběrnici umožňující multi-master a multi-slave komunikaci. Je poskytována bez licenčních poplatků společností ARM. Mezi její další vlastnosti patří:

\begin{itemize}
    \item oddělené datové a kontrolní transakce
    \item podporu pro nezarovnaný přístup
    \item přenos bloku dat pouze s počáteční adresou
    \item nezávislé kanály pro zápis a čtení
    \item dokončení transakcí mimo pořadí
    \item atomický přístup
    \end{itemize}
 
 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{data/interface}
    \caption{Blokové schéma rozhraní pro PHpix}
    \label{fig:iface1}
\end{figure}

Bloková paměť  disponuje klasickým rozhraním, tedy adresním, datovým a write enable vstupem.  Z tohoto důvodu je potřeba most mezi rozhraními - AXI BRAM Controller. Jedná se o hotový IP(Intelectual Property) blok, kterému se specifikuje datová šířka, hloubka a latence paměti. Následně automaticky převádí adresy mezi doménami. Kontrolér ovšem umožňuje specifikovat datovou šířku jen jako násobky 32 bitů. Toto omezení lze obejít připojením pouze námi požadované šířky(v tomto případě 8 ) a zbytek ignorovat. Z pohledu ARM procesoru se jedná o 32 bitovou paměť, kde se ale uchovává pouze spodních n bitů. 

Pro generováni kontrolních signálů pro stavový automat lze použít dva způsoby. První spočívá v použití AXI GPIO Controller. Ten umožní programově ovládat virtuální výstupy, a tyto signály použít pro řízení stavového automatu. Výhodou tohoto řešení jednoduchost  a přehlednost, kde se nastavováním jednotlivých bitů v programu ovládá přímo vstupy stavového automatu. Nevýhodou je nedeterminističnost systému, díky čemuž se hodí pouze pro ovládání pomalých signálů.  Jelikož stavový automat pracuje s časy v řádech milisekund, lze tento způsob použít.

Další možnosti je použít Picoblaze. Jedná se o minimalistický soft procesor s maximální velikosti programové ROM 4K a "scratchpad"  pamětí o velikosti 64, 128 nebo 256B který sám o sobě nemá periférie. Pro komunikací s okolím disponuje PORT\_ID výstupem a datovými DATA\_IN a DATA\_OUT. Instrukce pro operaci se vstupem/výstupem má vždy jako parametr kromně dat také číslo, které se projeví na výstupu PORT\_ID.  Pomocí tohoto čísla lze realizovat multiplexer pro obsluhu periferii.

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{data/kcpsm}
    \caption{Picoblaze}
    \label{fig:iface1}
\end{figure}

Jako paměť programu slouží BRAM s šířkou 18 bitů. Programování probíhá pomocí několika způsobů. Prvním je použítí .vhd souboru, který vytvoří kompilátor. Soubor obsahuje komponentu paměti s inicializačním vektorem.  Tento přístup ovšem vyžaduje při každé změně programu znovu syntetizovat návrh, což je při větších projektech časově nehospodárné.  Další možností je použití JTAG Bootloaderu, kde se pomocí JTAG rozhraní přepíše programová paměť. Jelikož se ale upravuje konfigurace již nabootovaného FPGA, při opětovné konfiguraci je nahrán starý kód. Tento problém lze vyřešit opatchováním syntetizovaného souboru.  Zde ale nastává problém, že JTAG Bootloader vyžaduje speciální program  a patchovací utilita pro některá FPGA nefunguje.  Díky použitému FPGA s integrovaným ARM procesorem můžeme ale programování provádět obdobně jako data pro PHpix. Pro tento způsob vystačí vyměnit PROM za dvouportovou BRAM , pomoci AXI BRAM Controller připojit na AXI sběrnici a na straně Picoblazu kvůli zarovnání adres posunout o 2 doleva. 
Výhodou tohoto řešení je modularita, determinističnost a schopnost  rychle reagovat na vnější změny na úkor větší HW náročnosti a nutnosti vytvořit další program.
\section{Software ARM procesoru}

Jelikož aplikační ARM procesor disponuje MMU(memory managment unit) není možné přímo přistupovat na fyzickou adresu kde je připojen BRAM Memory Controller.

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{data/mmu}
    \caption{Princip MMU}
    \label{fig:mmu1}
\end{figure}

Memory managment unit mezi jinými zprostředkovává překlad virtuální adresy na fyzickou,  ochranu paměti a arbitráž sběrnice. Jednotka rozděluje adresní prostor na jednotlivé stránky . MMU používá stránkovací tabulku,  která udržuje záznam pro přiřazení virtuální adresy na fyzickou. Fyzická adresa se vytvoří pomocí kombinace adresy stránky a offsetu. Pokud požadována stránka není v TLB(Translation lookaside buffer) dojde k segmentation fault. Toto chování zaručuje ochranu systému před přepsaním uživatelským procesem.  Současné ARM procesory 4KB a 64KB stránky, 1MB sekce a 16 MB super-sekce.  Výchozí velikost stránky v případě Red Pitayi je 4096B.

Pro přístup ke konkrétní fyzické adrese je nejdřív nutno pomocí systémového volání open() získat desktriptor k  paměti. Zde je důležitý parametr O\_SYNC, který zaručuje že přístup do periférie skutečně proběhne a nepodlehne optimalizaci. Následuje skutečné mapováni do adresního prostoru procesu pomocí mmap(). Zde první parametr určuje počáteční adresu mapování. V případě že je NULL si ji kernel určí sám, včetně vhodného zarovnání. Následuje velikost stránky, oprávnění pro přístup a nastavení vlajek(flags).  Vlajka MAP\_SHARED znamená, že v případě přístupu z jiného procesu se jednotlivé navzájem projeví. Poslední dva parametry jsou deskriptor otevřené paměti a offset, který musí být násobkem velikosti stránky.
\begin{lstlisting}[frame=single,numbers=right,basicstyle=\ttfamily\small, keywordstyle=\color{black}\bfseries\underbar,language=bash]
FILE * fd = open("/dev/mem", O_RDWR | O_SYNC )
uint32_t  * ptr = mmap(NULL , 4096, PROT_READ|PROT_WRITE, \
    MAP_SHARED, fd, 0x43C00000);	
\end{lstlisting}

Jako první byl zapotřebí nástroj pro ověření funkčnosti BRAM, zda-li nedochází k přepisování adres nebo šířka slova je menší než očekávána. Program generuje náhodná čísla v rozsahu zadaným uživatelem, zapíše je do BRAM, opětovně vyčte a porovná s lokální kopií. Program "test" akceptuje následující parametry:
\begin{itemize}
    \item - h help: vypíše nápovědu
    \item - a address: adresa začátku paměti v šestnáctkové soustavě
    \item - d depth: hloubka paměti ve slovech
    \item - n : počet datových bitů
    \item - v verbose: vypíše podrobné informace o průběhu.
\end{itemize}

Program pro otestování paměti dat pro PHpix se spustí v následující podobě:
\begin{lstlisting}[frame=single,numbers=right,basicstyle=\ttfamily\small, keywordstyle=\color{black}\bfseries\underbar,language=bash]
root@rp-f05847: ./test -a 0x43c00000 -d 2048 -n 8 -v
address: 0x43C00000 depth   : 2048 mask   : FF 
TEST PASSED!
0
\end{lstlisting}

Pro samotnou komunikaci se senzorem slouží program phpix. Akceptuje následující parametry
\begin{itemize}
    \item - h help: vypíše nápovědu
    \item - a address: adresa začátku paměti v šestnáctkové soustavě
    \item - g gpio: adresa GPIO 
    \item - f file : .coe sobour s inicializačním vektorem v šestnáctkové soustavě
    \item - v verbose: vypíše podrobné informace o průběhu.
\end{itemize}
Ve výpisu níže jsou patrná konfigurační data pro registr global config i jednotlivé kanály. Při vyčítaní dat je na začátku obsah global registru, následován hodnotami LFSR čítače.  Jelikož přípravek nemá obsazený vysokonapěťový zdroj, jsou všechny hodnoty výchozí. Výpis je z důvodu úspory místa zkrácen po 32 B.
\begin{lstlisting}[frame=single,numbers=right,basicstyle=\ttfamily\small, keywordstyle=\color{black}\bfseries\underbar,language=bash]
root@rp-f05847: ./phpix -a 0x43c00000 -g 0x41200000 \
-f PHPIX_mem_8bit.coe -v
data_address: 0x43C00000gpio address: 0x41200000 filename:PHPIX_mem_8bit.coe 
discarding string:memory_initialization_radix=16;discarding string:memory_initialization_vector=data count:616**********************************Initializing mmemory0x0000: b7 6f df be 3d c0 d4 1d 63 07 0c 18 10 02 09 020x0010: 09 02 09 02 09 02 09 02 09 02 09 02 09 02 09 02.
.
 Start phpix...AFTER: printing 64*8 Bytes from address 616:0x0000: 00 b7 6f df be 3d c0 d4 1d 63 07 0c 18 10 ff ff0x0010: ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff .
 .
\end{lstlisting}

 Po vyčtení hodnot ze senzorů se data naparsují a pošlou po ethernetu klientovi na zobrazení. Obrázek \ref{fig:view1} znazorňuje jednoduchého klienta pro zobrazení dat z jedné šupiny. Komunikace probíhá TCP protokolem, kde server na vyžadání klienta odesílá zprávy ve tvaru "A<x> B<y>", kde x označuje ID pixelu a y jeho hodnotu. Pro vykreslovaní slouží grafická knihovna graphics.py \cite{pylib}, dostupná přes balíčkový manager pip.
 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{data/viewer}
    \caption{Síťový klient pro příjem dat}
    \label{fig:view1}
\end{figure}